% ---------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------
% Modelo de Trabalho Acadêmico utilizando classe repUERJ para
% elaboração de teses, dissertação e trabalhos monográficos em
% geral.
%
% Este arquivo está editado na codificação de caracteres UTF-8.
%
% As referencia estão baseadas no modelo bibtex e citação em
% autor-data
%
% Este modelo foi criado por 
% 	Dr. Luís Fernando de Oliveira
% 	Professor Adjunto do Dep. de Física Aplicada e Termodinâmica
% 	Instituto de Física Armando Dias Tavares
% 	Universidade do Estado do Rio de Janeiro - UERJ
%
% A classe repUERJ.cls foi criada a partir do código original 
% disponibilizado pelo grupo CódigoLivre (coordenado por
% Gerald Weber). Foram feitas adequações para implementação das 
% normas de elaboração de teses e dissertações da UERJ.
%
% Os estilos repUERJformat.sty codificam os elementos
% pré-textuais e pós-textuais.
%
% O estilo repUERJpseudocode.sty codifica a elaboração de
% algoritmos utilizando um glossário desenvolvido por mim
% (Luís Fernando), o mesmo usado em meu curso de Física
% Computacional.
%
% Todo este material está disponível também no meu site
%      http://sites.google.com/site/deoliveiralf
%
% As normas da UERJ para elaboração de teses e dissertações 
% pode ser obtidas no documento disponível no site
%      http://www.bdtd.uerj.br/roteiro_uerj_web.pdf
%
% Agradecimentos ao NPROTEC/Rede Sirius/UERJ e à Biblioteca
% Setorial da Física.
% ---------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------
%
% Adapatado para o Departamento de Eng. de Sistemas e Computação pelo
% professor João Araujo
\documentclass[a4paper,12pt,oneside,onecolumn,final,fleqn]{repUERJ}
% ---
% Pacotes fundamentais 
% ---
\usepackage{graphicx}		% carregamento de imagens
\graphicspath{{./images/}}	% path caso venha a mudar

\usepackage[brazil]{babel}  % adequação para o português Brasil
\usepackage[utf8]{inputenc} % Determina a codificação utilizada
                            % (conversão automática dos acentos)
\usepackage{makeidx}        % Cria o índice
\usepackage{hyperref}       % Controla a formação do índice
\usepackage{indentfirst}    % Indenta o primeiro paragrafo de
                            % cada seção.
\usepackage{graphicx}       % Inclusão de gráficos
\usepackage{subfig}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb}  % pacotes matemáticos
\usepackage[alf]{abntex2cite} % pacote para citacoes
\usepackage[font=default,frame=no]{repUERJformat} % pacote para as 
                                                  % normas da UERJ
% ---
% pacote auxiliar para elaboração de pseudocódigos
% este pacote pode ser retirado caso nao se planeje
% elaborar pseudocódigos
% ---
\usepackage[dots=yes]{repUERJpseudocode}
\usepackage{listings}
\lstset{language=XML, 
	keywordstyle=\color{blue},
	basicstyle=\small,
	showstringspaces=false,
	xleftmargin=0pt,
	extendedchars=true,
	inputencoding=utf8,
	frame=none,
	breaklines=true,
	emph={True,False},
	texcl=true,
	literate={á}{{\'a}}1 {à}{{\`a}}1 {ã}{{\~a}}1 {â}{{\^a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1 
	{ê}{{\^e}}1 {é}{{\'e}}1 {ô}{{\^o}}1 {õ}{{\~o}}1 {ç}{{\c{c}}}1 {º}{${^\circ}$}1,, 
	commentstyle=\color{red},
	tabsize=2,
	stringstyle=\color{red},
	columns = fixed
} 

\usepackage[maxfloats=25]{morefloats}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\setlength\extrarowheight{2pt}

% ***************************************************************
% Informações de autoria e institucionais
% ***************************************************************

%----------------------------------------------------------------
% Imagens pretextuais (precisam estar no mesmo diretório deste arquivo .tex)
%----------------------------------------------------------------

\logo{images/logo_uerj_cinza.png}
\marcadagua{images/marcadagua_uerj_cinza.png}{1}{160}{255}

%----------------------------------------------------------------
% Informações da instituição
%----------------------------------------------------------------

\instituicao{Universidade do Estado do Rio de Janeiro}
            {Centro de Tecnologia e Ciências}  
            {Faculdade de Engenharia}
            {Departamento de Sistemas e Computação} 

%----------------------------------------------------------------
% Informações da autoria do documento
%----------------------------------------------------------------

% \oautor{Nóme}{Sóbrenome}
%       {Iniciais do nome} % iniciais do nome

\autor{João}{Bispo}
      {JGBS} % iniciais do nome

\titulo{Rastreamento de Movimento Ocular com Raspberry Pi}
\title{Eye Tracking using Raspberry Pi}

% se não for usar a quarta palavra chave, deixar o campo vazio: {}
\palavraschaves{Primeira palavra-chave}
               {Segunda palavra-chave}
               {Terceira palavra-chave}
               {Quarta palavra-chave (opcional) ou vazio}

\keywords{First keyword}
         {Second keyword}
         {Third keyword}
         {Fourth keyword or empty}

\orientador{Cargo Titulação} 
           {João}{Araujo} 
           {Unidade -- UERJ} 

\coorientador{Cargo Titulação} 
             {Nome}{Sobrenome} 
             {Unidade -- Instituição} 

%----------------------------------------------------------------
% Grau pretendido (Doutor, Mestre, Bacharel, Licenciado) e Curso
%----------------------------------------------------------------

\grau{Bacharel} % Doutor, Mestre, Bacharel, Licenciado
\curso{Graduação}
%\areadeconcentracao{linha de pesquisa} % opcional

%----------------------------------------------------------------
% Informações adicionais (local, data e paginas)
%----------------------------------------------------------------

\local{Rio de Janeiro} 
\data{dd}{Dezembro}{2020} 

% ***************************************************************
% Configurações de aparência do PDF final
% ***************************************************************

% alterando o aspecto da cor azul
%\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}
%\definecolor{apricot}{RGB}{251,206,177}

% informações do PDF
\hypersetup{
  unicode=false,
  pdftitle={\UERJtitulo},
  pdfauthor={\UERJautor},
  pdfsubject={\UERJpreambulo},
  pdfkeywords={PALAVRAS-CHAVES:}{ \chaveA}{ \chaveB}{ \chaveC}{ \chaveD},
  pdfproducer={\packagename}, % producer of the document
  colorlinks=true,   % false: boxed links; true: colored links
  linkcolor=black,   % color of internal links blue
  citecolor=black,   % color of links to bibliography blue
  filecolor=black,   % color of file links magenta
  urlcolor=black,
  bookmarksdepth=4,
%   backref=true,
%   pagebackref=true,
%   bookmarks=true,
}

% ***************************************************************
% Índice remissivo
% ***************************************************************
%
\makeindex % compila o índice; se não for usar, comentar
%
% ***************************************************************
% Fim do preâmbulo
% ***************************************************************

%/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/
\begin{document}
%/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/

%XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX
% ELEMENTOS PRE-TEXTUAIS
%XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX
\frontmatter % inicia a área dos elementos pré-textuais
%XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX

% ----------------------------------------------------------
% Capa e a folha de rosto
% ----------------------------------------------------------
%
\capa
\folhaderosto
%
% ----------------------------------------------------------
% Inserir a ficha catalográfica
% ----------------------------------------------------------
% ---
% A biblioteca deverá providenciar a ficha catalográfica. 
% Salve a ficha no formato PDF. Use o nome do arquivo PDF 
% como argumento do comando. 
% Exemplo: ficha catalográfica no arquivo 'ficha.pdf'
%     \fichacatalografica{ficha.pdf}
%
% Enquanto não possuir a ficha catalográfica, use o comando sem
% argumentos.
% ---
%
\fichacatalografica{}
%
% ----------------------------------------------------------
% Folha de aprovação
% ----------------------------------------------------------
%
\begin{folhadeaprovacao}
  \assinatura{Cargo Título Nome Completo}
             {Unidade -- Instituição}
  \assinatura{Cargo Título Nome Completo}
             {Unidade -- Instituição}
  \assinatura{Cargo Título Nome Completo}
             {Unidade -- Instituição}
  \assinatura{Cargo Título Nome Completo}
             {\UERJunidade \UERJunidadenome\ -- UERJ}
\end{folhadeaprovacao}
%
% ----------------------------------------------------------
% Dedicatória
% ----------------------------------------------------------
%
\pretextualchapter{Dedicatória}
\vfill
Texto da dedicatória (opcional).
%
% ----------------------------------------------------------
% Agradecimentos
% ----------------------------------------------------------
%
\pretextualchapter{Agradecimentos}

Texto de agradecimento (opcional).
%
% ----------------------------------------------------------
% Epigrafe (opcional)
% ----------------------------------------------------------
%
\pretextualchapter{}
  \vfill
  \begin{flushright}
 (opcional)\\
 Pensamento, reflexão\\    
    \textit{autor}
  \end{flushright}
%
% ----------------------------------------------------------
% RESUMO
% ----------------------------------------------------------
%
\pretextualchapter{Resumo}
\referencia % linha em branco depois

Texto do resumo em português.
~\\

\imprimirchaves % linha em branco antes
%
% ----------------------------------------------------------
% Abstract
% ----------------------------------------------------------
%
\pretextualchapter{Abstract}
\reference % linha em branco depois

Texto do resumo em inglês.
~\\

\printkeys % linha em branco antes
%
% ----------------------------------------------------------
% Listas de ilustrações e tabelas
% ----------------------------------------------------------
%
\listadefiguras
\listadegraficos
\listadequadros
\listadetabelas
%
% ----------------------------------------------------------
% Outras listas
% ----------------------------------------------------------
%
\listadealgoritmos % opcional
%
% ----------------------------------------------------------
% Lista de abreviaturas e siglas (opcional)
% ----------------------------------------------------------
%
\pretextualchapter{Lista de abreviaturas e siglas}
    \abreviatura{sigla 1}{por extenso}
    \abreviatura{sigla 2}{por extenso}
    \abreviatura{sigla 3}{por extenso}
%
% ----------------------------------------------------------
% Lista de simbolos (opcional)
% ----------------------------------------------------------
%
\pretextualchapter{Lista de símbolos}
    \simbolo{$simbolo 1$}{significado e/ou valor}
    \simbolo{$simbolo 2$}{significado e/ou valor}
    \simbolo{$simbolo 3$}{significado e/ou valor}
%
% ----------------------------------------------------------
% Sumario
% ----------------------------------------------------------
%
\sumario
%
%XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX
% ELEMENTOS TEXTUAIS
%XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX
\mainmatter % inicia a área de desenvolvimento do conteúdo
%XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX

%================================================================
\chapter*{Introdução}
%================================================================

\begin{epigrafeonline}
\hfill Texto da epígrafe \textit{in locu}.\\
\hspace*{\fill}\textit{Autor}\\
\end{epigrafeonline}


\section{\textbf{Motivação}}
Ajudar pessoas com dificuldades motoras a serem mais independentes e ...

\section{\textbf{Objetivo}}
O objetivo deste projeto é desenvolver um protótipo completamente Open Source e de baixo custo para que pessoas com muita dificuldade motora possam ser incluídas na sociedade, de forma que haja o mínimo de dependência delas para suas tarefas, aprendizagem e afins.

Para tal, foi utilizado o microcomputador  Raspberry Pi, utilizando como sistema operacional um Linux baseado em Debian, webcam USB para aquisição de imagens, OpenCV (Open Computer Vision Library) para processamento de imagens, e Python como linguagem base de programação.

\section{\textbf{Organização do trabalho}}
falar sobre os futuros capítulos e o que escreverei a frente.
\newline…
%================================================================
\chapter*{Fundamentos teóricos}
\section{\textbf{Pessoas com falta de mobilidade}}
Segundo o censo IBGE 2010, no Brasil há 3698929 pessoas classificadas em ‘Deficiência motora - grande dificuldade’ e 734421 pessoas classificadas em ‘Deficiência motora - não consegue de modo algum’, de um total de XXX. Se o Brasil tivesse 100 pessoas, 7 teriam dificuldades motoras, e das 7, 2 teriam deficiência motora total ou grande dificuldade para se mover.
\newline*talvez falar sobre a lei brasileira da inclusão
\newline*talvez comparar os dados IBGE 2000 x 2010
\newline

\url{http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2015-2018/2015/lei/l13146.htm}

\url{https://www.ibge.gov.br/estatisticas/sociais/populacao/9662-censo-demografico-2010.html?edicao=9749&t=destaques}

\url{https://cnae.ibge.gov.br/en/component/content/article/95-7a12/7a12-vamos-conhecer-o-brasil/nosso-povo/16066-pessoas-com-deficiencia.html}

%================================================================
\section{\text{Microcomputadores}}
Um microcomputador é um dispositivo eletrônico, com um microprocessador como sua unidade central de processamento(CPU), que executa toda a lógica e operações aritméticas. Diferentemente de antigos mainframes, um microcomputador possui todos os componentes integrados em uma única placa, como memória para armazenar programas, instruções e dados, e interfaces para equipamentos periféricos para entrada e saída de dados, como teclado, mouse, monitores, impressoras e etc.\\

No ano desta publicação, existiam centenas de microcomputadores que teriam plena capacidade para serem utilizados neste projeto, e indo além(podendo incluir deep learning,artificial intelligence e outras possibilidades), como exemplo dos topo de linha (e também dos mais caros, obviamente), linha Jetson da Nvidia\textbf{(talvez falar sobre)}, Intel, BeagleBone, e etc. Todas possuem expressivas comunidades ao redor, inclusive com os fabricantes criando competições para aprimoramento e uso de cada placa. A placa raspberry pi foi escolhida pelo seu baixo custo, acessibilidade para compra, baixo consumo de energia, integração com outros periféricos utilizando USB ou GPIO, conector de câmera interligado diretamente com a GPU, compatibilidade com sistemas operacionais baseados em Linux (Ubuntu, OpenSUSE, Arch Linux, FreeBSD e etc).\\

(definição legal \url{https://www.britannica.com/technology/microcomputer})
%================================================================
\section{\text{Raspberry Pi}}
O Raspberry Pi é definido como um microcomputador de baixo custo, do tamanho de um cartão de crédito, em que é possível conectá-lo à um monitor ou TV, e que utiliza teclado e mouse padrões. Criado pela Raspberry Pi Foundation, uma organização educacional de caridade baseada no Reino Unido, cujo objetivo é promover o conhecimento e poder da computação para que pessoas de todo o mundo possam resolver os problemas e expressar a criatividade. O primeiro Raspberry Pi (confirmar)possuía um processador ARM com 32 bits com 700 MHz de clock, e 512MB de RAM, capaz de utilizar um sistema operacional baseado em Debian, e começou a ser comercializado em Fevereiro de 2012, ao custo (na época) de U\$35. Este microcomputador utiliza principalmente a linguagem de programação Python para criação de programas e interação com os periféricos onboard, porém, por utilizar um sistema operacional baseado em Debian e possuindo uma grande e ativa comunidade ao redor, podem ser utilizadas dezenas de outras linguagens de programação, como Lua, C, C++, Scratch, Java, Perl, Erlang, Javascript e etc.
O modelo utilizado neste protótipo foi o Raspberry Pi 2, modelo B, de 2014, com processador Broadcom BCM2836 quad core Cortex A7, clock de 900MHz e 1GB SDRAM.\\

%https://www.raspberrypi.org/help/what-%20is-a-raspberry-pi/#:~:text=The%20Raspberry%20Pi%20is%20a,languages%20like%20Scratch%20and%20Python
% https://www.raspberrypi.org/products/raspberry-pi-2-model-b/?resellerType=home
% nao sei se pode usar essa figura
\begin{center}
\\Raspberry Pi 2 Modelo B
\\
%\centering
\includegraphics[width=.8\linewidth]{Raspberry_Pi_2_Model_B}
\\Fonte: raspberrypi.org (2021)
\end{center}
%================================================================
\section{\text{Python}}
Python é uma linguagem de programação de alto nível, interpretada, imperativa, orientada a objetos, funcional, de tipagem dinâmica e forte. Foi lançada por Guido van Rossum em 1991. Atualmente possui um modelo de desenvolvimento comunitário, aberto e gerenciado pela organização sem fins lucrativos Python Software Foundation. A linguagem foi projetada com a filosofia de enfatizar a importância do esforço do programador sobre o esforço computacional. Prioriza a legibilidade do código sobre a velocidade ou expressividade. Combina uma sintaxe concisa e clara com os recursos poderosos de sua biblioteca padrão e por módulos e frameworks desenvolvidos por terceiros.\\

Devido às suas características, ela é principalmente utilizada para processamento de textos, dados científicos e criação de CGIs para páginas dinâmicas para a web. Foi considerada pelo público a 3ª linguagem "mais amada", de acordo com uma pesquisa conduzida pelo site Stack Overflow em 2018, e está entre as 5 linguagens mais populares, de acordo com uma pesquisa conduzida pela RedMonk. O nome Python teve a sua origem no grupo humorístico britânico Monty Python, criador do programa Monty Python's Flying Circus, embora muitas pessoas façam associação com o réptil do mesmo nome (em português, píton ou pitão).
%================================================================
\section{\text{NumPy}}
% copiei o texto só pra ver se faz sentido ter a descrição dessa forma
% https://medium.com/ensina-ai/entendendo-a-biblioteca-numpy-4858fde63355
O NumPy é uma poderosa biblioteca Python que é usada principalmente para realizar cálculos em Arrays Multidimensionais. O NumPy fornece um grande conjunto de funções e operações de biblioteca que ajudam os programadores a executar facilmente cálculos numéricos. Esses tipos de cálculos numéricos são amplamente utilizados em tarefas como:

\begin{itemize}
	\item Modelos de Machine Learning: Ao escrever algoritmos de Machine Learning, supõe-se que se realize vários cálculos numéricos em Array. Por exemplo, multiplicação de Arrays, transposição, adição, etc. O NumPy fornece uma excelente biblioteca para cálculos fáceis (em termos de escrita de código) e rápidos (em termos de velocidade). Os Arrays NumPy são usados para armazenar os dados de treinamento, bem como os parâmetros dos modelos de Machine Learning.
	
	\item Processamento de Imagem e Computação Gráfica: Imagens no computador são representadas como Arrays Multidimensionais de números. NumPy torna-se a escolha mais natural para o mesmo. O NumPy, na verdade, fornece algumas excelentes funções de biblioteca para rápida manipulação de imagens. Alguns exemplos são o espelhamento de uma imagem, a rotação de uma imagem por um determinado ângulo etc.
	
	\item Tarefas matemáticas: NumPy é bastante útil para executar várias tarefas matemáticas como integração numérica, diferenciação, interpolação, extrapolação e muitas outras. O NumPy possui também funções incorporadas para álgebra linear e geração de números aleatórios. É uma biblioteca que pode ser usada em conjuto do SciPy e Mat-plotlib. Substituindo o MATLAB quando se trata de tarefas matemáticas.
\end{itemize}
%================================================================
\section{\text{PyGame}}
%https://www.pygame.org/wiki/about
%https://pt.wikipedia.org/wiki/Pygame
Pygame é uma biblioteca de jogos multiplataforma (independente de sistema operacional) feita para ser utilizada em conjunto com a linguagem de programação Python. O seu nome tem origem da junção de Py, proveniente de Python e Game, que significa Jogo, ou seja, Jogos em Python.
Pygame se baseia na ideia de que as tarefas mais intensivas a nível computacional em um jogo podem ser abstraídas separadamente da lógica principal, ou seja, o uso de memória e CPU (úteis para processar imagens e sons) são tratados pelo próprio código do Pygame e não pelo código do seu jogo. Assim, torna-se possível utilizar uma linguagem de alto nível, como Perl, Lua ou Python para organizar a estrutura do jogo em si.
%================================================================
\section{\text{Qt}}
% copiei o texto só pra ver se faz sentido ter a descrição dessa forma
% https://medium.com/@wilfilho/pyqt5-o-fantastico-mundo-das-guis-62914b1b39c1

O Qt é um framework multiplataforma, criado originalmente no C++ para desenvolver aplicações desktop. Inicialmente mantido e criado pela empresa TrollTech e agora mantido pelo Qt Project. É e foi utilizado por diversas empresas de grande renome no mundo tecnológico, tais como a Google, NASA, Disney, Samsumg, Philips, Volvo, etc. Apesar do Qt ser um framework inicialmente criado para desenvolver aplicações desktop, acabou sendo portado para outras plataformas, como por exemplo o Raspberry Pi. No Python existem dois \textit{bindings}, sendo eles, o PyQt e o PySide. Neste projeto, foi utilizado o PyQt, pois é mais antigo, estável, e que possui maior documentação e comunidade ativa frente ao PySide
%================================================================

\section{\text{OpenCV - Open Source Computer Vision Library}}
Desenvolvida pela Intel, no ano 2000, é uma biblioteca multiplataforma, totalmente livre ao uso acadêmico e comercial, para o desenvolvimento de aplicativos na área de Visão computacional, bastando seguir o modelo de licença BSD Intel. O OpenCV possui módulos de Processamento de Imagens e Video I/O, Estrutura de dados, Álgebra Linear, GUI (Interface Gráfica do Usuário) Básica com sistema de janelas independentes, Controle de mouse e teclado, além de mais de 350 algoritmos de Visão computacional como: Filtros de imagem, calibração de câmera, reconhecimento de objetos, análise estrutural e outros. O seu processamento é em tempo real de imagens.
Esta biblioteca foi desenvolvida nas linguagens de programação C/C++. Também, dá suporte a programadores que utilizem Java, Python e Visual Basic e desejam incorporar a biblioteca a seus aplicativos. A versão 1.0 foi lançada no final de 2006 e até a data deste projeto, está na versão 4.5.0.\\

by wikipedia \url{https://pt.wikipedia.org/wiki/OpenCV}
%================================================================
\section{\text{Licenças de Software - ou chamo de General Public License v3 (GPLv3)?}}

\subsection{\textbf{Software proprietário}}
O software proprietário é aquele que não pode ser modificado nem redistribuído pelos usuários — a não ser que o desenvolvedor, empresa ou instituição responsável dê acesso ao código-fonte e autorize a ação. Se uma pessoa burlar essa regra, estará sujeita a processos judiciais por violação dos direitos do produtor do programa.

\subsection{\textbf{Software livre}}
Existe uma grande confusão em relação ao significado de software livre, software de código aberto e software gratuito.

O conceito de software livre, ou free software (não confunda com software gratuito), baseia-se em quatro fundamentos que a Free Software Foundation (FSF) considera como liberdades essenciais:
\begin{itemize}
	\item liberdade de executar o software para o propósito que você desejar;
	\item liberdade de entender como o software funciona e de modificá-lo de acordo com as suas necessidades, o que exige acesso ao código-fonte;
	\item liberdade de redistribuir cópias desse software de modo a favorecer outras pessoas;
	\item liberdade de distribuir cópias de versões modificadas do software, para que todos tenham acesso a essas melhorias e também possam estudá-las, com acesso ao código-fonte.
\end{itemize}

Vale lembrar que a condição de software livre não define que o programa deva ser gratuito. Um desenvolvedor pode vender um programa para quem estiver disposto a pagar, mas, ao mesmo tempo, não se importar se aqueles que o adquiriram vão compartilhá-lo com outras pessoas ou não.

\subsection{\textbf{Software de código aberto}}
Os softwares de código aberto, ou open source, são aqueles que os usuários têm acesso ao código-fonte e podem fazer alterações como acharem mais conveniente. A diferença em relação ao software livre é que, aqui, os responsáveis podem estabelecer restrições de uso, o que fere uma das liberdades que vimos na seção anterior.

Os conceitos de software livre e software de código aberto são bastante semelhantes, sendo que esse último tem um viés mais técnico e prático, enquanto a filosofia do primeiro está mais voltada aos temas da ética e do senso de comunidade.

\subsection{\textbf{Software gratuito}}
O software gratuito, que também podemos chamar de freeware, é aquele que o usuário não precisa pagar para utilizar. A maior diferença em relação aos dois anteriores é que nesse, o usuário não necessariamente tem acesso ao código-fonte do programa.

Outra característica interessante é que, apesar de a licença ser gratuita, pode haver determinados termos que restrinjam o uso de alguma forma. A versão gratuita dos antivírus mais usados no mercado, por exemplo, exige que o usuário tenha um cadastro no site do programa para que possa utilizá-lo.

\subsection{\textbf{Software com copyleft}}
Enquanto o copyright se refere aos direitos autorais de uma obra, o copyleft é relativo ao livre direito de cópia. Quando falamos em software com copyleft, a finalidade é proteger o programa com as liberdades que caracterizam o software livre.

A ideia central é que, ao redistribuir um software, as pessoas não adicionem restrições que o aproximem de um software proprietário. Todas as versões e suas cópias devem ter termos de distribuição bastante semelhantes.

\textbf{*Falar sobre os tipos de distribuição de software}

\textbf{*licença utilizada, explicar sobre}

\url{https://brasil.softlinegroup.com/sobre-a-empresa/blog/afinal-o-que-e-uma-licenca-de-software}

\url{https://www.gnu.org/licenses/quick-guide-gplv3.pt-br.html}

\url{https://docs.blender.org/manual/pt/dev/getting_started/about/license.html}
%================================================================
\chapter*{Trabalhos Relacionados}
\section{\text{Assistive Context-Aware Toolkit (ACAT)}}
Criado e melhorado para o Dr Stephen Hawking, o sistema foi desenvolvido em C\#, .NET e voltado para o sistema operacional proprietário Windows, da Microsoft. O ACAT, diferente do projeto aqui descrito, utiliza expressões faciais e outros sensores, como de proximidade, toque (adicionar outros). Em 2015 a Intel tornou o código aberto para que fosse amplamente utilizado e customizado para qualquer pessoa. O intuito do projeto que aqui será descrito está longe de tentar substituir o ACAT, porém, tornar ainda mais acessível utilizando somente softwares Open Sources e hardware de baixo custo, mas de forma que seja expansível também para melhoramentos.
 \url{https://01.org/acat}
%================================================================
 \section{\text{Tobii Assistive Technology Inc. (ATI)}}
Fundada em 2001, a empresa Sueca Tobii possui diversos dispositivos e softwares assistivos, permitindo que uma pessoa com deficiência possa realizar uma ampla gama de tarefas por meio de um computador que a ajuda a se comunicar com mais eficácia, e a viver uma vida mais plena e independente. Dentre os dispositivos desenvolvidos pela Tobii, o \textit{I-Series} é o dispositivo que talvez melhor exemplifique a empresa. O \textit{I-Series} possui toda a integração do sistema Windows com o hardware para captar, utilizando câmeras, o movimento dos olhos do utilizador, e interagir com o Windows em si e outras aplicações, como \textit{Netflix}, \textit{Facebook}, \textit{Whatsapp} entre outras.
\\
\begin{center}
%\centering
\includegraphics[width=.4\linewidth]{i-13_i-16-front-angle1-left-english}
\\Fonte: tobiidynavox.com (2021)
%%https://www.tobiidynavox.com/globalassets/pictures/devices/i-13-16/product-listing-sp/i-13_i-16-front-angle1-left-english.jpg
\url{https://www.tobiidynavox.com/about/about-us/how-eye-tracking-works}
\\
 \url{https://www.abilities.com/community/assistive-eye-control.html}    
\end{center}
 %================================================================
  \section{\text{EyeWriter}}
 (Traduzido e adaptado do site)Membros da Free Art and Technology (FAT), OpenFrameworks, o Graffiti Research Lab e as comunidades do Grupo Ebeling se uniram a um lendário grafiteiro, editor e ativista de LA chamado TEMPTONE. Tempt1 foi diagnosticado com ELA (Esclerose Lateral Amiotrófica) em 2003, uma doença que o deixou quase completamente paralisado fisicamente, exceto pelos olhos. A equipe trabalha para criar um sistema de rastreamento ocular de código aberto e de baixo custo que permitirá que os pacientes com ELA desenhem usando apenas os olhos. O software EyeWriter é composto por duas partes - um software de rastreamento ocular projetado para uso com óculos de baixo custo, com leds infravermelhos e uma câmera sensível à infravermelho, e um software de desenho projetado para desenhar com os movimentos dos olhos.
\\\\
\begin{center}
%\centering
\includegraphics[width=.4\linewidth]{eye_writer_calibration}
\includegraphics[width=.4\linewidth]{eye_writer_tempt}
%separar legenda para cada imagem
\\Fonte: eyewriter.org (2021)
\url{http://eyewriter.org/}    
\end{center}
%================================================================
 \section{\text{Eye Tracking no comércio}}
 Para além da acessibilidade, muitas marcas usam Eye Tracking para avaliar seus produtos, designs, publicidade ou até mesmo o comportamento de compra de seus clientes para otimizar a experiência geral do cliente. A abordagem pode ser feita de forma indireta,  com câmeras nas prateleiras, ou de forma direta, onde determinados clientes são escolhidos para usar o equipamento enquanto interagem com os produtos e ambientes.
 
Com o eye tracking, é possível medir a atenção às marcas, produtos e suas mensagens principais, bem como a facilidade ou dificuldade de navegação na loja.
Um bom exemplo é um cliente analisando produtos de diferentes marcas em uma prateleira: criando um \textit{heatmap} (figura abaixo), mapa de calor, dos pontos que o consumidor olhou, onde os pontos em vermelho são os pontos que tiveram atenção por mais tempo e em verde os pontos que tiveram menos atenção, e unindo este \textit{heatmap} com a imagem dos produtos na prateleira têm-se o resultado do que mais interessou àquele determinado cliente, e com estes dados estratégias de marketing podem ser testadas. 
\begin{center}
\\\textit{Heatmap} gerado pelo olhar de um consumidor
\includegraphics[width=.6\linewidth]{heatmaps_eye_tracking_marketing}
\\Fonte: each.usp.br (2021)
\end{center}
%https://imotions.com/blog/top-8-applications-eye-tracking-research/
 %http://www.each.usp.br/petsi/jornal/?p=2774


%================================================================
\chapter*{Modelagem}

%================================================================
\chapter*{Implementação}

\section{\text{Hardware}}

%\subsection{\text{Raspberry Pi}}
Para utilização do Raspberry Pi 2 foi utilizada uma fonte de 5V a 2A com conexão \textit{microUSB} (comum para celulares), um monitor com entrada HDMI,  mouse e teclado USB, cartão de memória \textit{microSD}, neste caso, de 16 GB para o Sistema Operacional (SO).
Para aquisição de imagem foi utilizada uma câmera USB 2.0, com resolução de imagem de 640 x 480 \textit{pixels}, com capacidade de cerca de 25 \textit{frames} por segundo, foco manual e braço articulado, permitindo um melhor posicionamento da câmera (mais informações no apêndice ABC). Para que a câmera seja fixada, foi adaptada uma armação de óculos de proteção \textbf{(AINDA TO VENDO ISSO!)}
\\
\begin{center}
\\WebCam utilizada
\\
\centering
%site pra testar webcam https://webcamtests.com/
%fonte da foto https://www.amazon.com.br/Webcam-USB-Flex%C3%ADvel-com-Microfone/dp/B087QGHXSM
%\subsection{\text{Web câmera(será que precisa?)}}
\includegraphics[width=.4\linewidth]{webcam_sheng_amazon}
\\Fonte: amazon.com (2021)
\end{center}

%================================================================

\section{\text{Software}}
Foi utilizado um SO baseado em \textit{Debian}, chamado \textit{Raspbian}, que é otimizado para este hardware, mas outros SOs também podem ser utilizados, contanto que seja verificada a compatibilidade com as bibliotecas utilizadas. Importante ressaltar que o Raspbian utilizado possui interface Desktop, isto é, possui interface gráfica com janelas para interação, diferente da outra versão distribuida para servidores, chamada CLI, que possui apenas o terminal para interação com o SO.
Para preparação do ambiente de desenvolvimento, foram necessárias instalar e compilar diversas bibliotecas, algumas das quais necessitam de um adendo pois são muitos detalhes, que neste capítulo o tornariam enfadonho.\\
Para compilação do OpenCV e PyQT, faz-se necessário instalar as seguintes bibliotecas e suas dependências, utilizando o sistema de pacotes pré-compilados (\textit{apt})  para o SO Raspbian:

\begin{itemize}
	\item git build-essential cmake git pkg-config libgtk-3-dev "libcanberra-gtk*
	\item libavcodec-dev libavformat-dev libswscale-dev libxvidcore-dev libx264-dev
	\item libv4l-dev qt5-default pyqt5-dev pyqt5-dev-tools
	\item libjpeg-dev libpng-dev libtiff-dev gfortran openexr libatlas-base-dev opencl-headers
	\item python3-dev python3-numpy python3-pip libtbb2 libtbb-dev libdc1394-22-dev
	\item  qt5-default pyqt5-dev pyqt5-dev-tools
\end{itemize}

Após resolvidos os requisitos, utiliza-se o git para fazer o download dos repositórios oficiais do OpenCV, que encontravam-se na versão 4.1.2 durante o desenvolvimento deste trabalho
\begin{itemize}
\item git clone \url{https://github.com/opencv/opencv.git}
\item git clone \url{https://github.com/opencv/opencv_contrib.git}
\end{itemize}

Os detalhes para completa compilação do OpenCV encontram-se no apêndice ABC, seção X. Todo o processo de instalação das dependências e compilação do OpenCV levou cerca de 10 horas (desconsiderando o tempo de download).
%https://linuxize.com/post/how-to-install-opencv-on-raspberry-pi/
 
Após tudo instalado e compilado, é necessário também fazer o download do repositório deste projeto, contendo os códigos e interface, desenvolvidos pelo Autor:
\begin{itemize}
\item \url{git clone https://gitlab.com/jgfenix/rastreamento-ocular}
\end{itemize}
Para gerenciamento de alguma bibliotecas pelo Python3, utilizou-se o gerenciador de pacotes \textit{pip}, na versão 3. São necessários instalar, pelo \textit{pip}, os seguintes pacotes para o projeto (detalhado no apêndice ABC):
\begin{itemize}
\item imutils mouse pygame
\end{itemize}

FALTA COLOCAR SOBRE O PIP3 PARA INSTALAR AS BIBLIOTECAS USADAS PELO PYTHON E SOBRE O Qt5 Designer PARA DESENVOLVER A INTERFACE DO PROGRAMA NO RASPBERRY

A interface do software foi feita gradualmente, visando atender às necessidades que surgiam e mantendo a interface mais intuitiva possível, onde são escolhidos manualmente qual câmera (caso venham a existir mais de uma câmera conectada), zoom da câmera, rotação e espelhamento da imagem, os parâmetros utilizados na detecção do círculo do olho e o botão para iniciar o jogo \textit{Pong}.
\\
\begin{center}
\\Interface do software
\\
\centering
\includegraphics[width=.8\linewidth]{interface_programa_tcc}
\\Fonte: Autor (2021)
\end{center}
%================================================================
%\subsubsection{\text{Mouse(biblioteca))}}

%================================================================
\section*{Métodos}


\subsubsection{\text{Fluxograma do processo)}}
\includegraphics{fluxograma_processamento_imagem_TCC}
% https://app.diagrams.net/#G15LkMPeXp4DetYJGgjalPmRyN94oCPcA9
%pensei em colocar um fluxograma aqui seguindo a ideia de :
% captura -> alteração do tamanho da imagem -> rotação(ou não) -> alteração do espaço de cores -> detectar círculos com HoughCircles ->...
%e os caminhos que separam o que é exibido do que é utilizado no calculo etc, acho fica mais intuituivo apresentar isso de cara
\subsubsection{\text{detector de círculos na imagem: Hough Circles}}
Em um espaço bi-dimensional, um círculo, matematicamente é definido da seguinte forma:
\begin{center}
\centerline{ (x-a)^{2} + (y-b)^{2} = r^{2} }
\end{center}

% http://www.bmva.org/bmvc/1989/avc-89-029.pdf
%https://docs.opencv.org/master/dd/d1a/group__imgproc__feature.html#ga47849c3be0d0406ad3ca45db65a25d2d
%https://www.geeksforgeeks.org/circle-detection-using-opencv-python/
%https://stackoverflow.com/questions/10716464/what-are-the-correct-usage-parameter-values-for-houghcircles-in-opencv-for-iris
%https://www.youtube.com/watch?v=Ltqt24SQQoI

onde:\\
\quad r = raio
\quad a, b = centro do círculo
\quad x, y = um ponto qualquer do espaço

O algoritmo funciona da seguinte forma:
Considerando a imagem da figura X abaixo(um círculo composto por alguns pontos), que já foi processada previamente para detecção de bordas, para cada ponto (\textbf{a},\textbf{b}) presente no círculo, desenha-se um círculo de raio \textbf{r} conhecido variando o eixo horizontal entre \textbf{a}+- \textbf{r}, e variando o eixo vertical entre \textbf{b} +- \textbf{r}. Para cada

%================================================================
\chapter*{Conclusão}
%================================================================

Texto da conclusão.
Futuras modificações: Criar uma tela para calibragem, movimentação do mouse no eixo horizontal (atualmente somente movimenta o eixo vertical).

%\index{Introdução!Capítulo}.

%XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX
% ELEMENTOS POS-TEXTUAIS
%XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX
\backmatter % inicia a área dos elementos pós-textuais
%XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX

%===========================================================
% Referencias via BibTeX
%===========================================================

\citeoption{abnt-options4}
\bibliography{abnt-options4,bibliografia}

%===========================================================
\postextualchapter*{Glossário} % elemento opcional
%===========================================================

\definicao{termo 1}{significado}
\definicao{termo 2}{significado}
\definicao{termo 3}{significado}

%XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX
% Apêndices (opcionais)
%XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX
\appendix % inicia os apêndices
%XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX

%===========================================================

%===========================================================
\include{capAntigoProjeto}
\include{capProfile}
\include{capFicha}

%===========================================================
%===========================================================
%XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX
% Anexos (opcionais)
%XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX
\annex % inicia os anexos
%XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX

%===========================================================
\postextualchapter{Primeiro anexo}
%===========================================================

% ----------------------------------------------------------
\section{Primeira seção}
\\Especificações da WebCam utilizada\\
 \\\includegraphics[width=.5\linewidth]{webcam_sheng_specs}
\\Fonte: webcamtests.com (2021)
\\
% ----------------------------------------------------------

Texto da primeira seção.

% ----------------------------------------------------------
\subsection{Primeira subseção}
% ----------------------------------------------------------

Texto da primeira subseção.

% ----------------------------------------------------------
\subsubsection{Primeira subsubseção}
% ----------------------------------------------------------

Texto da primeira subsubseção.

%===========================================================
\postextualchapter{Segundo anexo}
%===========================================================

% ----------------------------------------------------------
\section{Primeira seção}
% ----------------------------------------------------------

Texto da primeira seção.

% ----------------------------------------------------------
\subsection{Primeira subseção}
% ----------------------------------------------------------

Texto da primeira subseção.

% ----------------------------------------------------------
\subsubsection{Primeira subsubseção}
% ----------------------------------------------------------

Texto da primeira subsubseção.

%/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/
\end{document}
%/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/\/